**中國報**（）是[馬來西亞中文報章之一](../Page/馬來西亞.md "wikilink")，總部位於[吉隆坡](../Page/吉隆坡.md "wikilink")[孟沙](../Page/孟沙.md "wikilink")。公司成立於1946年2月1日，由[李孝式](../Page/李孝式.md "wikilink")（后来成为[马来亚第一任財政部長](../Page/马来亚联合邦.md "wikilink")）為首的籌組委員會發起創刊。

## 歷史

  - 1946年2月1日，以[李孝式為首的籌組委員會發起創辦](../Page/李孝式.md "wikilink")《中國報》。
  - 1947年1月，《中國報》有限公司編輯部正式成立並設於峇都律，[陳宗嶽出任當時的主編](../Page/陳宗嶽.md "wikilink")
    。而經理部則在吉隆坡諧街。
  - 1950年5月23日，在[第二次世界大戰結束後的第二年](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，《中國報》的印刷部慘遭[馬來亞共產黨投擲手榴彈](../Page/馬來亞共產黨.md "wikilink")，並鎗斃一名印刷部守衛。
  - 1953年6月29日，[馬來西亞和](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[新加坡兩地的瓊籍人士抵制](../Page/新加坡.md "wikilink")《中國報》，起因是因為當時的《中國報》刊載了許雲樵翻譯巴素博士所著的“東南亞華僑史”（The
    Chinese In Southest Asia），造成[海南人的誤會](../Page/海南人.md "wikilink")。
  - 1958年，《中國報》編採部及印刷部遷往吉隆坡十五碑阿都三笏律的自置大廈，然而經理部仍留在馬結街二號的大廈。
  - 1969年，《中國報》被當時政府勒令停刊30天，但經過上訴後只停刊10天。這次停刊事件是因為[馬來西亞發生歷史上最慘痛的種族暴亂慘劇](../Page/馬來西亞.md "wikilink")“513”事件。
  - 1969年11月，馬來西亞中文報進入新的旅程碑，《中國報》成為馬來西亞第一家採用美國七彩柯式印刷的中文報章。
  - 1984年4月，《中國報》廠址遷往陳秀蓮路，當時的董總主席林晃升擔任董事經理，當年6月《中國報》版面由傳統直排格式改為橫排格式。
  - 1985年11月23日，全球經濟大蕭條，《中國報》也因此經不起連年虧損而停刊。
  - 1986年7月25日，《中國報》在出版界奇才周寶振的收購下得以復刊，整份報章以七彩印刷，結果報份由2萬份突飆升到10萬份，創下大馬報業紀錄。
  - 1990年5月19日，推出《中國報》晚報（夜報），並打著“今日事，今日知”的口號，在報章市場上紮穩根基，奠定了在雪隆區中文報銷量之冠的地位。
  - 1993年，豐隆集團接管《中國報》，《中國報》遂成為[南洋報業集團屬下的子公司](../Page/南洋報業集團.md "wikilink")，同年報份銷量更衝破20萬大關。
  - 1994年5月，在[霹靂州](../Page/霹靂州.md "wikilink")[怡保設立印刷廠](../Page/怡保.md "wikilink")，並耗資250萬帶頭啟用數碼傳版系統，以便在吉隆坡的編輯部可以傳送版面。
  - 1995年8月19日，《中國報》第三次搬遷至孟沙區的80,Jln Riong Off Jalan Ba​​ngsar, 59100
    Kuala Lumpur.
  - 1995年8月，[檳城的](../Page/檳城.md "wikilink")[北賴設立印刷分廠](../Page/北賴.md "wikilink")。
  - 1996年4月，[柔佛州的](../Page/柔佛.md "wikilink")[淡杯設立印刷分廠](../Page/淡杯.md "wikilink")。
  - 1998年2月，《中國報》添購新的DGM印刷機同時全面啟用電腦排版系統。
  - 2000年4月16日，《中國報》正式推出電子報網站。
  - 2001年5月28日，[馬來西亞最大華人政黨](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[馬華公會通過華仁控股收購南洋報業](../Page/馬華公會.md "wikilink")。
  - 2004年，《中國報》電子報網站在大馬10大網站排行榜中，榮膺最受歡迎的中文電子報。
  - 2004年11月19日，《中國報》與當地電視台Channel 9 合作，製作《新視界》電視雜誌。
  - 2005年1月6日，因為政府送他們多台DGM440無軸彩色印刷機，成為東南亞區域首家擁有這種先進印刷機的報館。
  - 2006年，位於吉隆坡陳秀蓮路新印刷廠正式啟用。
  - 2017年10月13日，香港[東方日報指控中國報侵權](../Page/東方日報_\(香港\).md "wikilink")，擅自使用東方報業集團的照片，甚至全篇連文帶圖上載到其網站刊登。\[1\]

### 歷任總編輯

1.  [陳宗嶽](../Page/陳宗嶽.md "wikilink")（已故）（出任於1946年─1947年）
2.  [宋韻錚](../Page/宋韻錚.md "wikilink")（已故）（出任於1948年─1969年）
3.  [李雁賓](../Page/李雁賓_\(編輯\).md "wikilink")（已故）（出任於1969年7月─1971年）
4.  黃兆壎（出任於1971年─1984年）
5.  黃和平（出任於1985年－中國報停刊）
6.  [林通光](../Page/林通光.md "wikilink")（已故）（出任於1986年－1993年）
7.  第七任及第九任[潘友來](../Page/潘友來.md "wikilink")（出任於1993年－1997年和1998年－2001年）
8.  彭早慧（出任於1997年－2002年）
9.  第十任莊宗南（出任於2002年－2006年1月）
10. 第十一任現任總編輯張映坤（出任於2006年－2011年7月9日）2011年7月9日起至今

## 參考文獻

## 外部链接

  - [中國報官方網站](https://www.chinapress.com.my)

[Category:馬來西亞中文報紙](../Category/馬來西亞中文報紙.md "wikilink")
[Category:1946年建立](../Category/1946年建立.md "wikilink")

1.